\begin{remark}
	$\varphi_\xi(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} e^{itx}p_\xi(x)\, dx$
	
	$p_\xi(x) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-itx} \varphi_\xi(t)\, dt$, если $\varphi_\xi$ суммируема.
	
	Эти действия называются преобразование Фурье и обратное преобразование Фурье.
\end{remark}

\begin{theorem}
	$\xi_1, \xi_2, \ldots$ -- с.в. 
	
	Следующие условия равносильны:
	
	\begin{enumerate}
		\item $\xi_n \to \xi$ по распредлению (т.е. $F_{\xi_n}(x) \to F_\xi(x)$ во всех точках непрерывности $F_\xi$)
		\item $\forall U \subset \R $ -- открытое множества.
		
		$\varliminf\limits_{n \to \infty} P(\xi_n \in U) \ge P(\xi \in U)$
		\item $\forall B \subset \R$ -- замкнутого множества
			
			$\varlimsup\limits_{n \to \infty} P(\xi_n \in B) \le P(\xi \in B)$
		\item $\forall A \subset \R$ борелевское $: P(\xi \in \Fr A) = 0$ ($\Fr := \Cl A\, \backslash \Int A$)
			
			$\lim\limits_{n \to \infty} P(\xi_n \in A) = P(\xi \in A)$
		\item $\forall A \subset \R$ борелевское $: P(\xi \in \Fr A) = 0$
		
			$E(\1_A \circ \xi_n) \rightarrow E(\1_A \circ \xi)$
		\item $\forall f: \R \to \R$ непрерывная и ограниченная
		
		$E(f(\xi_n)) \rightarrow E(f(\xi))$
		\item $\varphi_{\xi_n} \to \varphi_\xi$ поточечно
	\end{enumerate}

	\begin{proof}
		\item[2) $\iff$ 3)]
		$B = \R \backslash U$
		
		$P(\xi_n \in B) = 1 - P(\xi_n \in U)$
		
		$\varlimsup P(\xi_n \in B) = 1 - \varliminf P(\xi_n \in U) \lewhy{2 \Rightarrow 3} 1 - P(\xi \in U) = P(\xi \in B)$
		
		$\varliminf P(\xi_n \in U) = 1 - \varlimsup P(\xi_n \in B) \gewhy {3 \Rightarrow 2} 1 - P(\xi \in B) = P(\xi \in U)$
		\item[$2 \cup 3 \Rightarrow 4$] $B := \Cl A$, $U := \Int A$
		
		$
		\varliminf P(\xi_n \in A) \gewhy{\t{т.к. } U \subset A} 
		\varliminf P(\xi_n \in U) \gewhy{\t{по п. 2}} P(\xi \in U)$ 
		
		$
		\varliminf P(\xi_n \in A) \le 
		\varlimsup P(\xi_n \in A) \lewhy{\t{т.к. } A \subset B} 
		\varlimsup P(\xi_n \in B) \lewhy{\t{по п. 3}} P(\xi \in B)$
		
		$P(\xi \in B) = 
		P(\xi \in U) + P(\xi \in \Fr A) 
		\eqwhy{P(\xi \in \Fr A) = 0}
		P(\xi \in U)$
		
		Показали, что $\varliminf P(\xi_n \in A) $ с двух сторон зажимается $P(\xi \in U)$. Значит, $\varliminf P(\xi_n \in A) = P(\xi \in U) = P(\xi \in A)$.
		\item[$4 \Rightarrow 5$]
		\begin{equation*}
			\1_A \circ \xi_n = 
			\begin{cases}
				1, & \xi_n \in A\\
				0, & \xi_n \notin A
			\end{cases}
		\end{equation*}
		
		Тогда $E(\1_A \circ \xi_n) = P(\xi_n \in A)$ (складывать вероятности с множителем 1 не очень интересно), а по пунтку 4 получаем $P(\xi_n \in A) \to P(\xi \in A)$
		\item[$6 \Rightarrow 7$] $\varphi_{\xi_n}(t) = E e^{it\xi} = E\cos(t\xi_n) + iE\cos(t\xi_n)$
		
		Ну и по пункту 6 рассмотрим матожидания по отдельности т.к. $\cos$ и $\sin$ вполне непрерывны и ограничены...
		\item[$1 \Rightarrow 2$] $U$ -- открытое множество, $D$ -- точки, где $F_\xi$ не является непрерывной, $D$ -- нбсч
		
		Представим $U$ следующим образом: $U = \bigsqcup_{k = 1}^{\infty}(a_k, b_k]$, $a_k, b_k \notin D$.
		
		Покажем, что добиться того, чтобы концы не входили в $D$ несложно. Вспомним, как мы показывали, что есть замощение каким-то  счётным числом ячеек. Мы замощали обрезками целой длины, потом половинной, пока помещается, потом четвертью.. Сделаем процесс немного аккуратнее. Если мы в какой-то момент концом отрезка попали в $D$, сдвинемся этим концом на $< 10\%$ от длины отрезка так, чтобы не попасть (т.к.  $D$ нбчс, то найдём). Поскольку от этого процесса нам требовалось только монотонное уменьшение длины отрезков, которыми мы всё замощаем, то всё по-прежнему будет хорошо.
		
		$P(\xi_n \in U) = 
		\sum\limits_{k = 1}^{\infty} P(\xi_n \in (a_k, b_k]) = 
		\sum\limits_{k = 1}^{\infty} (F_{\xi_n}(b_k) - F_{\xi_n}(a_k)) \ge $
		
		$ \ge
		\sum\limits_{k = 1}^{m} (F_{\xi_n}(b_k) - F_{\xi_n}(a_k)) \towhy{n \to \infty, \t{по п. 1}} 
		\sum\limits_{k = 1}^{m} (F_{\xi}(b_k) - F_{\xi}(a_k)) = 
		P(\xi \in \bigcup_{k = 1}^{m}(a_k, b_k])$
		
		Когда мы делали переход по пункту 1, мы как раз воспользовались тем, что точки $a_k, b_k$ хорошие.
		
		$
		\varliminf P(\xi_n \in U) \ge 
		\varliminf \sum\limits_{k = 1}^m (F_{\xi_n}(b_k) - F_{\xi_n}(a_k)) \eqwhy{\t{т.к. эта штука имеет предел}}
		P(\xi \in \bigcup_{k = 1}^{m}(a_k, b_k]) = $
		
		$ =
		P_\xi(\bigcup_{k = 1}^{m}(a_k, b_k]) \toinf{m} P_\xi(\bigcup_{k = 1}^{\infty}(a_k, b_k]) = P_\xi(U) = P(\xi \in U)$
		\item[$5 \Rightarrow 6$] 6 верна для $f = \1_A$. Тогда верно и для ступенчатых функций.
		
		$f \in C(\R), |f| \le M$, ${D'} := \{x : P(f(\xi) = x) > 0\}$, таких нбчс т.к. все они точки разрыва F, а их нбчс.
		
		Порежем отрезок $[-M, M]$ точками не из ${D'}$: $-M = t_0 < t_1 < \ldots < t_n = M, t_i \notin {D'}$
		
		Пусть $A_j := \{x: t_{j - 1} \le f(x) < t_j\} \supset \{x : t_{j - 1} < f(x) < t_j\} =: U_j$ -- открытое
		
		$A_j := \{x: t_{j - 1} \le f(x) < t_j\} \subset \{x : t_{j - 1} \le f(x) \le t_j\} =: B_j$ -- дополнение открытого (которое из точек либо левее, либо правее), а значит замкнутое.
		
		$B_j \backslash U_j \subset \{x : f(x) = t_{j - 1}\} \cup \{x: f(x) = t_j\}$.
		
		$P(\xi \in (B_j \backslash U_j)) = 0$ по выбору точек $t_i$ (они не из $D'$)
		
		Тогда $P(\xi \in \Fr A_j) = 0$ и $A_j$ можно подставлять в 5 пункт.
		
		Возьмём ступенчатую функцию, похожую на $f$:
		
		$g(x) := \sum\limits_{j = 1}^{m} t_j \1_{A_j}(x)$, $Eg(\xi_n) \to E(g(\xi))$ 
		
		$E g(\xi_n) \to Eg(\xi)$ по линейности и пункту 5.
		
		$|f(x) - g(x)| \le \max(t_j - t_{j - 1})$ по разбиению на отрезочки.
		
		$E|f(\xi_n) - f(\ xi_n)| \le \max\limits_{j = 0, \ldots, m} (t_j - t_{j - 1})$
		
		Чего теперь хочется? Хочется для $\forall \eps$ уметь предъявлять $N$, такое, что для любого $n > N$ существует подходящее разбиение разбиение отрезка $-M = t_0 < t_1 < \ldots < t_n = M, t_i \notin {D'}$ такое, что  $\max\limits_{j = 0, \ldots, n} (t_j - t_{j - 1}) < \eps$. На самом деле это можно делать также, как и в предыдущем доказательстве: сначала пытаемся поставить отметку на расстоянии $\eps$ от предыдущей, если не получилось, поставим где-то на отрезке $[t_{j - 1} + 0.9\eps, t_{j - 1} + \eps]$. Здесь важно, что $D'$ нбчс. $\frac{2M}{0.9\eps} \ge N \ge \frac{2M}{\eps}$.
		
		$|Ef(\xi_n) - Ef(\xi)| \le 
		|Ef(\xi_n) - Eg(\xi_n)| + |Eg(\xi_n) - Eg(\xi)| + |Eg(\xi) - Ef(\xi)| < 2\eps + |Eg(\xi_n) - Eg(\xi)|$
		
		Это мы подобрали такое $g$ (точнее, $n$), что $|g(x) - f(x)| \le \eps$. А ещё мы знаем, что $E g(\xi_n) \to Eg(\xi)$, значит с какого-то $n$ это тоже будет $< \eps$. Получили, что $Ef(\xi_n) \to Ef(\xi)$.
		
		\item[$7 \Rightarrow 1$] $P(\xi_n \in (a, b]) = \lim\limits_{T \to \infty} \frac{1}{2\pi}\frac{e^{-ait} - e^{-ibt}}{it}\varphi_{\xi_n}(t)dt$, если $P(\xi_n = a) = P(\xi_n = b) = 0$
			
			Возьмём с.в. $\eta_\sigma \sim \mathcal{N}(0, \sigma^2)$ не зависит от $\xi_1, \xi_2, \ldots$.
			
			$\varphi_{\xi_n + \eta_\sigma}(t) = 
			\varphi_{\xi_n}(t)\varphi_{\eta_\sigma}(t) = 
			\varphi_{\xi_n}(t)e^{-\sigma^2t^2/2}$
			
			$\varphi_{\xi + \eta_\sigma}(t) = 
			\varphi_{\xi}(t)\varphi_{\eta_\sigma}(t) = 
			\varphi_{\xi}(t)e^{-\sigma^2t^2/2}$
			
			$\Rightarrow \varphi_{\xi_n + \eta_\sigma} \to \varphi_{\xi + \eta_\sigma}$ поточечно.
			
			$P(\xi_n + \eta_\sigma \in (a, b]) = \lim\limits_{T \to \infty}\frac{1}{2\pi} \int_{-T}^{T}\frac{e^{-iat} - e^{-iab}}{it} \varphi_{\xi_n}(t)e^{-\sigma^2t^2/2}dt$
			
			Заметим, что получившийся интеграл сходится и даже абсолютно т.к. $e^{-\sigma^2t^2/2}$ сходится, а всё остальное ограничено некоторой универсальной константой, которая даже от $n$ не зависит: $|\varphi| \le 1$, а $\frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}$ около нуля как-то ограничим, а на бесконечностях всё совсем хорошо.
			
			$P(\xi_n + \eta_\sigma \in [a, b)) = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{e^{-iat} - e^{-iab}}{it} \varphi_{\xi_n}(t)e^{-\sigma^2t^2/2}dt$
			
			Воспользуемся тогда теоремой Лебега: пусть $c$ -- константа, ограничивающая$\frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}$, тогда мажорантой будет $ce^{-\sigma^2t^2/2}$. Тогда 
			
			$\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{e^{-iat} - e^{-iab}}{it} \varphi_{\xi_n}(t)e^{-\sigma^2t^2/2}dt \towhy{\t{т. Лебега}} \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{e^{-iat} - e^{-iab}}{it} \varphi_{\xi}(t)e^{-\sigma^2t^2/2}dt = P(\xi + \eta_\sigma \in [a, b))$
			
			Таким образом мы всё знаем про $\xi + \eta_\sigma$ в хороших отрезках (концы которых не лежат в точках разрыва функции распределения).
			
			Осталось две вещи: понять, почему можно добавить $\eta_\sigma$ и почему плохие точки нам не мешают.
			
			$G_n := F_{\xi_n + \eta_\sigma}$, $G := F_{\xi + \eta_\sigma}$
			
			Мы поняли, что $G_n(x) \to G(x)$ за исключением нбчс множества.
			
			Пусть $x$ -- точка непрерывности $F_\xi \Rightarrow \exists \delta > 0: x + \delta$ и $x - \delta$ хорошие точки и $|F_\xi(x) - F_\xi(x \pm \delta)| < \eps$
			
			$P(|\eta_\sigma| \ge \eps) \lewhy{\t{нер-во Чебышёва} }\frac{D_{\eta_\sigma}}{\eps^2} = \frac{\sigma^2}{\delta^2}$. Тогда мы можем подобрать такую $\sigma$, для которой $\frac{\sigma^2}{\delta^2} < \eps$.

			$ \{\xi_n + \eta_\sigma \le x-\delta\} \setminus \{|\eta_\sigma|\ge \delta\} \subset \{\xi_n\le x\} \subset \{\xi_n+\eta_\sigma \le x+\delta\}\cup \{|\eta_\sigma| \ge \delta\}$
			
			И то же самое имеем для $ \xi $.
			
			Тогда:
			
			$ G(x-\delta)-\varepsilon \le F_{\xi}(x)\le G(x+\delta)+\varepsilon $
			
			И то же самое для $ \xi_n $.
			
			 Для достаточно больших $ n $ будет верно $ |G_n(x\pm\delta) - G(x\pm\delta)| < \varepsilon $, поскольку $ x\pm\delta $ -- хорошие точки, в которых сходимость $ G_n $ к $   G$ есть. Тогда:
			
			$ G(x-\delta)-2\varepsilon \le G_n(x-\delta)-\varepsilon \le F_{\xi_n}(x)\le G_n(x+\delta)+\varepsilon \le G_(x+\delta)+2\varepsilon $
			
			$ \Rightarrow |F_{\xi_n}(x) - F_{\xi}(x)|<4\varepsilon $
			
		
	\end{proof}
\end{theorem}


\Section{Центральная предельная теорема}

\begin{theorem}[ЦПТ в форме Леви]
	$\xi_1, \xi_2, \ldots$ -- независимые одинаково распределенные величины.
	
	$a = E_{\xi_1}$, $\sigma^2 = D_{\xi_1}$, $S_n := \xi_1 + \xi_2  + \ldots + \xi_n$
	
	Тогда $F_{\frac{S_n - na}{\sqrt{n}\sigma}} \to \Phi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{x}e^{-t^2/2} dt$ во всех точках.
	
	\begin{proof}
		Мы хотим проверить, что последовательность функций распределения сходится во всех точках к некоторой непрерывной функции распределения. Значит, это просто сходимость по распределению. Значит, нам надо проверить, что $\frac{S_n - an}{\sqrt{a} \sigma}$ сходится к $\mathcal{N}(0, 1)$ по распределению.
		
		$\varphi_{\frac{S_n - an}{\sqrt{a} \sigma}} =  \Pi \varphi_{\frac{\xi_k - a}{\sqrt{n}\sigma}} = (\varphi_{\frac{\xi_1 - a}{\sqrt{n}\sigma}})^n$ т.к. с.в. одинаково распределены.
		
		Мы знаем, что у величины $\frac{\xi_k - a}{\sqrt{n}\sigma}$ нулевое матожидание т.к. $E(\xi_1 - a) = 0$
		
		$D({\xi_1 - a}) = D_{\xi_1} = \sigma^2$
		
		Где-то выше мы узнали, что 
		$ E\xi = -i\varphi_\xi'(0) $ и 
		$ D\xi = -\varphi_\xi''(0) + (\varphi_\xi'(0))^2 $. Воспользуемся этими знаниями, чтобы разложить $\varphi$ в ряд в нуле до второго члена:
		
		$\varphi_{\xi - a}(t) = 1 - \frac{1}{2}\sigma^2t^2 + o(t^2)$
		
		$\varphi_{\frac{\xi_1 - 1}{\sqrt{n}\sigma}}(t) = \varphi_{\xi_1 - a}(\frac{t}{\sqrt{n}\sigma}) = 1 - \frac{t^2}{2n} + o(\frac{t^2}{n\sigma^2})$
		
		Нам в результате хочется показать, что 
		$\varphi_{\frac{S_n - an}{\sqrt{a} \sigma}} \to e^{-t^2/2}$
		
		То есть $(1 - \frac{t^2}{2n} + o(\frac{t^2}{n\sigma^2}))^n \to e^{-\frac{t^2}{2}}$
		
		Прологарифмируем
		
		$n \ln (1 - \frac{t^2}{2n} + o(\frac{t^2}{n})) \sim n (-\frac{t^2}{2n} + o(\frac{t^2}{n})) \to -\frac{t^2}{2}$
	\end{proof}
\end{theorem}